% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13}
SELECT titre
FROM Livres
WHERE auteur = 'Molière'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
UPDATE Emprunts
SET dateRetour = '2020-09-30'
WHERE idEmprunt = 640
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo17}
SELECT nom, prenom
FROM Emprunts
INNER JOIN Livres ON Livres.isbn = Emprunts.isbn
INNER JOIN Eleves ON Eleves.idEleve = Emprunts.idEleve
WHERE titre = 'Les misérables'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def hauteur(self):
    return self.racine.hauteur()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35}
def taille(self):
    if self.gauche == None and self.droit == None :
        return 1
    if self.gauche == None :
        return 1 + self.droit.taille()
    elif self.droit == None :
        return 1 + self.gauche.taille()
    else :
        return 1 + self.gauche.taille() + self.droit.taille()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35bis}
def taille(self):
    return self.racine.taille()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo36}
def bien_construit(self):
    t = self.taille()
    h = self.hauteur()
    return t >= 2**(h-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41}
temp = lst[i2]
lst[i2] = lst[i1]
lst[i1] = temp
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43d}
def melange(lst):
    ind = len(lst)-1
    while ind > 0 :
        j = randint(0, ind)
        echange (lst, ind, j)
        ind = ind - 1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52a}
def somme_sous_sequence(lst, i, j):
    somme = 0
    for ind in range(i,j+1):
        somme = somme + lst[ind]
    return somme
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52c}
def pgsp(lst):
    n = len(lst)
    somme_max = lst[0]
    i_max = 0
    j_max = 0
    for i in range(n):
        for j in range(i,n):
            s = somme_sous_sequence(lst,i,j)
            if s > somme_max:
                somme_max = s
                i_max = i
                j_max = j
    return (somme_max, i_max, j_max)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53b}
def pgsp2(lst):
    somme_max = [lst[0]]
    for i in range (1,len(lst)):
        if somme_max[i-1] <= 0:
            somme_max.append(lst[i])
        else :
            somme_max.append(lst[i]+somme_max[i-1])
    return max(somme_max)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - sujet 2 - juin 2021 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - sujet 2 - juin 2021 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item La première et la troisième requête utilisent toutes les deux la même valeur pour l’attribut \texttt{idEleves} (\texttt{128}). L’attribut \texttt{idEleve} étant une clé primaire, nous allons donc avoir une erreur (on ne doit pas trouver dans toute la relation deux fois la même valeur pour une clé primaire).
\item Dans la relation \texttt{Emprunts} l’attribut \texttt{idEleve} est une clé étrangère, c’est ce qui assure que l’on ne pourra pas enregistrer un emprunt pour un élève qui n’a pas encore été inscrit dans la relation \texttt{Eleves}.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette requête permet d’avoir le nombre d’élèves de la classe T2 inscrits au CDI.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo15}
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette requête permet d’avoir le nom et le prénom de tous les élèves de la classe T2 qui ont déjà emprunté un livre au CDI.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo17}}

\newpage

\Exo{Processus}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quand un processus est dans l’état élu, cela signifie que ce même processus est en cours d’exécution.
\item Le schéma suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{noeud}=[ellipse,minimum width=2cm,minimum height=1cm,fill=LightGray]
\tikzstyle{fleche}=[line width=1pt,->,>=latex,color=red]
\node[noeud] (A) at (0,0) {\textbf{prêt}};
\node[noeud] (B) at (4.5,1) {\textbf{élu}};
\node[noeud] (C) at (4.25,-2) {\textbf{bloqué}};
\draw[fleche] (A) node[above=0.55cm,color=blue,text width=2cm,text centered]{en attente\\du processeur} -- node[pos=0.5,above,sloped] {élection} (B);
\draw[fleche] (B) node[above=0.55cm,color=blue]{en exécution} -- node[pos=0.5,below,sloped] {blocage} (C);
\draw[fleche] (C) node[below=0.55cm,color=blue]{en attente de ressources} -- node[pos=0.5,below,sloped] {déblocage} (A);
\draw[fleche] (-2.5,0) -- node[pos=0.5,above,sloped] {création} (A);
\draw[fleche] (B) -- node[pos=0.5,above,sloped] {fin} (7,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de la réponse ii : premier entré, premier sorti.
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.04cm,y=1.2cm]
\foreach \x in {0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100,110,120,130,140,150,160,170,180,190,200,210,220,230,240,250,260,270,280,290,300,310,320,330,340,350,360,370,380,390,400}
{\draw (\x,0.5) -- (\x,7);}
\foreach \x in {100,120,140,160,180,200,220,240,260,280,300,320,340,360,380,400}
{\draw (\x,0) -- (\x,0.5); \draw (\x,-0.5) node[rotate=90]{$\x$};}
\foreach \x in {20,40,60,80} {\draw (\x,0) -- (\x,0.5);\draw (\x,-0.5) node[rotate=90]{$\phantom{4}\x$};}
\draw (0,0) -- (0,0.5);\draw (0,-0.5) node[rotate=90]{$\phantom{40}0$};
\draw (0,1) -- (400,1); \draw (0,2) -- (400,2); \draw (0,1.5) node[left=0.1cm] {C4};
\draw[fill=white] (0,1) -- (210,1) -- (210,2) -- (0,2) -- cycle; \draw (105,1.5) node{prêt};
\draw[fill=white] (210,1) -- (270,1) -- (270,2) -- (210,2) -- cycle; \draw (240,1.5) node{élu};
\draw[fill=white] (270,1) -- (400,1) -- (400,2) -- (270,2) -- cycle; \draw (335,1.5) node{terminé};
\draw (0,2.5) -- (400,2.5); \draw (0,3.5) -- (400,3.5); \draw (0,3) node[left=0.1cm] {C3};
\draw[fill=white] (0,2.5) -- (190,2.5) -- (190,3.5) -- (0,3.5) -- cycle; \draw (95,3) node{prêt};
\draw[fill=white] (190,2.5) -- (210,2.5) -- (210,3.5) -- (190,3.5) -- cycle; \draw (200,3) node{élu};
\draw[fill=white] (210,2.5) -- (220,2.5) -- (220,3.5) -- (210,3.5) -- cycle; \draw (215,3) node[rotate=90]{bloqué};
\draw[fill=white] (220,2.5) -- (270,2.5) -- (270,3.5) -- (220,3.5) -- cycle; \draw (245,3) node{prêt};
\draw[fill=white] (270,2.5) -- (330,2.5) -- (330,3.5) -- (270,3.5) -- cycle; \draw (300,3) node{élu};
\draw[fill=white] (330,2.5) -- (400,2.5) -- (400,3.5) -- (330,3.5) -- cycle; \draw (365,3) node{terminé};
\draw[fill=white] (0,4) -- (40,4) -- (40,5) -- (0,5) -- cycle; \draw (20,4.5) node{prêt};
\draw[fill=white] (40,4) -- (190,4) -- (190,5) -- (40,5) -- cycle; \draw (115,4.5) node{élu};
\draw[fill=white] (190,4) -- (400,4) -- (400,5) -- (190,5) -- cycle; \draw (295,4.5) node{terminé};
\draw (0,4.5) node[left=0.1cm] {C2};
\draw[fill=white] (0,5.5) -- (40,5.5) -- (40,6.5) -- (0,6.5) -- cycle; \draw (20,6) node{élu};
\draw[fill=white] (40,5.5) -- (240,5.5) -- (240,6.5) -- (40,6.5) -- cycle; \draw (140,6) node{bloqué};
\draw[fill=white] (240,5.5) -- (330,5.5) -- (330,6.5) -- (240,6.5) -- cycle; \draw (285,6) node{prêt};
\draw[fill=white] (330,5.5) -- (390,5.5) -- (390,6.5) -- (330,6.5) -- cycle; \draw (360,6) node{élu};
\draw[fill=white] (390,5.5) -- (400,5.5) -- (400,6.5) -- (390,6.5) -- cycle; \draw (395,6) node[rotate=90]{terminé};
\draw (0,6) node[left=0.1cm] {C1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item P1 verrouille le fichier\_1 et P2 verrouille le fichier\_2.\\
P1 attend le fichier\_2 avant de pouvoir effectuer les calculs (et donc libérer le fichier\_1).\\
Dans le même temps, P2 attend le fichier\_1 avant de pouvoir effectuer les calculs (et donc libérer le fichier\_2).\\
Nous avons donc une situation d’interblocage.
\item Il suffit d’inverser les deix premières actions pour le programme 2.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La taille de l'arbre est égale au nombre de n\oe uds, donc à $7$.
\item La hauteur de l'arbre est $4$.
\end{enumerate}
\item L'arbre suivant convient :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[n]{$10$}
child{node[n]{$5$}
	child{node[n]{$4$}}
	child{node[n]{$8$}}
	}
child{node[n]{$15$}
	child{node[n]{$12$}}
	child{node[n]{$20$}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On obtient l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[n]{$10$}
child{node[n]{$8$}
	child{node[n]{$4$}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		child{node[n]{$5$}}
		}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	}
child{node[n]{$20$}
	child{node[n]{$12$}
		child{node[n]{$12$}}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item\itemizes{\item Méthode \texttt{taille} de la classe \texttt{Noeud} :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo35}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\itemizes{\item Méthode \texttt{taille} de la classe \texttt{Arbre} :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo35bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item L'arbre doit être complet sur les $h-1$ premiers niveaux (donc $2^{h-1}-1$ n\oe uds) et on ajoute un n\oe ud sur le dernier niveau, donc $t_{\min}=2^{h-1}$.
\item Un arbre de hauteur $h$ est bien construit s'il est complet sur les $h-1$ premiers niveaux et s'il admet au moins un n\oe ud sur le dernier niveau, c'est-à-dire si sa taille est supérieure ou égale à $t_{\min}$. La fonction suivante convient donc :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo36}}

\newpage

\Exo{Programmation et récursivité}{\begin{enumerate}
\item Prenons un exemple où au départ on a : \texttt{lst[i1] = 3} et \texttt{lst[2] = 8} :
\itemizes{\item après la ligne \texttt{lst[i2] = lst[i1]}, nous avons \texttt{lst[i2] = 3}
\item après la ligne \texttt{lst[i1] = lst[i2]}, nous avons \texttt{lst[i1] = 3}}
Le résultat attendu était \texttt{lst[i1] = 8} et \texttt{lst[2] = 3} et le résultat obtenu est \texttt{lst[i1] = 3} et \texttt{lst[2] = 3}. Le code \texttt{Python} proposé ne réalise donc pas l’échange attendu. Il faut utiliser une variable temporaire pour que cela fonctionne :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo41}
\begin{enumerate}[resume]
\item Les valeurs qui pourront être renvoyées par \texttt{randint(0, 10)} sont : \texttt{0}, \texttt{1}, \texttt{9} et \texttt{10}.
\item
\begin{enumerate}
\item Nous avons un appel récursif avec \texttt{melange(lst, ind-1)}. A chaque appel récursif on soustrait \texttt{1} au paramètre \texttt{ind}. Au bout d’un certain nombre d’appels récursifs, le paramètre sera donc égal à \texttt{0} et les instructions \og contenues\fg\ dans le \texttt{if} (\texttt{if ind>0}) ne seront plus exécutées. Le programme s'arrêtera.
\item Pour l’appel initial de la fonction nous avons \texttt{lst = n-1}. Pour le premier appel récursif nous avons \texttt{lst = n-2}. Pour le dernier appel récursif nous avons \texttt{lst = 0}. Nous avons donc eu \texttt{n-1} appels récursifs.
\item On a l'affichage suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCodeBis{\ [0, 1, 2, 3, 4]\\
\ [0, 1, 4, 3, 2]\hspace{0.5cm}\=\# j = 2\\
\ [0, 3, 4, 1, 2]\>\# j = 1\\
\ [0, 3, 4, 1, 2]\>\# j = 2\\
\ [3, 0, 4, 1, 2]\>\# j = 0}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43d}}

\newpage

\Exo{Programmation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Si les éléments du tableau sont tous positifs, il suffit d’additionner tous les éléments du tableau pour obtenir la somme maximale (la sous-séquence correspond à l’ensemble du tableau).
\item Si les éléments du tableau sont tous négatifs, il suffit de prendre l’élément le plus grand du tableau (la sous-séquence est réduite à un seul élément).
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Pour un tableau de dix éléments, nous avons $10+9+8+7+6+5+4+3+2+1=55$ comparaisons.
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{9}{c|}}
\hline
i&0&1&2&3&4&5&6&7
\tabularnewline\hline
lst[i]&-8&-4&6&8&-6&10&-4&-4
\tabularnewline\hline
S(i)&\textcolor{blue}{-8}&\textcolor{blue}{-4}&\textcolor{blue}{6}&\textcolor{blue}{14}&\textcolor{blue}{8}&\textcolor{blue}{18}&\textcolor{blue}{14}&\textcolor{blue}{10}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53b}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Cette solution est plus avantageuse, car la complexité en temps de l’algorithme est en $O(n)$ alors que dans le cas précédent il était en $O(n^2)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\end{document}